\subsection{Konzeption}
\label{sec:webfinger}
Die im \autoref{sec:anforderungen:idm} erstellten Anforderungen werden 
von \ac{WONDER}v1 teilweise erfüllt, lassen jedoch einige wichtige Punkte 
offen:
\begin{itemize}
	\item Wie erhält man Informationen zu unterstützten Data-Codecs?
	\item Wie lässt sich der remoteIdp in Standards und bestehende 
	Systeme integrieren?
	\item Wie kann eine Kompatibilität zu anderen \ac{IdM}-Systemen bzw. 
	anderen Domains hergestellt werden?
	\item Wie kann eine Authentifizierung von Identitäten erfolgen?
\end{itemize}

Um diese Probleme lösen und eine möglichst einfache, standardisierte 
Schnittstelle nutzen zu können, haben sich die Autoren für die Nutzung des 
\textit{Webfinger}-Protokolls entschlossen\cite{rfc7033}. Dieses Protokoll 
spürt 
Identitätsinformationen in fremden Doamins mit Hilfe von \ac{HTTP}-Methoden auf.
Dabei basiert das Grundprinzip dieses Protokolls auf der Verfahrensweise des 
Finger-Protokolls\footnote{Mit Hilfe des 
Finger-Protokolls ist es möglich, Identitätsinformationen (z.B. 
Büro-Nummer, Telefonnummer, etc.) zu einer E-Mail-Adressen zu 
erhalten.}\cite{rfc1288,readwrite:webfinger}.

Webfinger nutzt bei der Abfrage der Informationen einen Discovery-Mechanismus, 
welcher mittels der \acs{HTTP}-Methode \texttt{GET} Anfragen an 
angegebene Domains stellt. 
Die 
Domains müssen dabei einen Webfinger Server implementieren, welcher auf diese 
Anfragen reagiert und Identitäten zu den Anfragen zurückliefert. Aus diesem 
Verhalten ergibt sich eine der wesentlichen Anforderungen des
\ac{WONDER}v2-Konzeptes: Webfinger bietet die Möglichkeit, Meta-Informationen 
zu 
Identitäten fremder Domains abzufragen, ohne zuvor eine Authentifizierung 
durchführen zu müssen. Dieses Verhalten wird im weiteren Verlauf benötigt, um 
Identitätsinformationen von zuvor unbekannten Domains zu erhalten, welche 
Auskunft darüber geben können, mit welchen Messaging Servern sie kommunizieren 
und welchen Messaging Stub sie benutzen.

Der Aufbau einer Anfrage an den Webfinger Server folgt einem festgelegten 
Schema, welches anhand von \autoref{lst:getwebfinger} in 
\autoref{tab:wfreq} näher 
erläutert wird:
\lstinputlisting[caption={\acs{HTTP}-Abfrage eines Webfinger Endpunktes}, 
label=lst:getwebfinger]{src/identitymanagement/wfreq.txt}

Es ist zu beachten, dass Angaben innerhalb des \acs{URI}s \textit{percent 
encoded} sein müssen \cite{rfc3986}(Abschnitt 2.1).

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|p{10.5cm}}
\ac{URI}-Teil & Beschreibung \\
\hline
\texttt{/.well-known/webfinger} & Registrierung des Webfinger Services in den  
\textit{Well-Known}-\ac{URI}s \cite{rfc5785, rfc7033} \\
\texttt{?resource=} & Angabe der abzufragenden Resource \\
\texttt{acct\%3A} & Angabe des \ac{URI}-Schemas. In diesem Fall wird das 
\textit{acct}-\ac{URI}-Schema \ zur Abfrage der Accountdaten genutzt 
\cite{rfc7565} 
\\
\texttt{alice\%40example.com} & Angabe des abzufragenden Accounts
\end{tabular}
\caption{Bestandteile einer Webfinger Anfrage}
\label{tab:wfreq}
\end{table}

Die von Webfinger ausgelieferten Meta-Informationen müssen im \ac{JRD}-Format 
vorliegen. Das \ac{JRD}-Format basiert auf dem \ac{XRD}-Standard und stellt ein 
\ac{JSON}-Objekt dar, welches im \autoref{a:jrd} beschriebene Elemente 
enthält \cite{rfc7033, rfc6415, oasis:xrd}. \autoref{lst:jrd} zeigt 
beispielhaft eine \ac{JRD}-Antwort vom Webfinger Server.

\lstinputlisting[language=json, caption={Beispiel eines \acs{JRD}-geformten 
\acs{JSON}}, 
label=lst:jrd]{src/identitymanagement/jrd.txt}

Da Webfinger Informationen domänenübergreifend ausliefern soll, ist es 
notwendig, den Server so zu konfigurieren, dass dieser \ac{CORS} explizit 
gestattet \cite{w3c:cors}. 

Des Weiteren ist Webfinger ein fundamentaler Bestandteil von OpenID Connect, 
womit zukünftig eine zusätzliche Integration eines 
Authentifizierungsmechanismuses 
gewährleistet werden kann (siehe \autoref{sec:ausblick:openidconnect}).
